\putdate{24 апреля 2018}

\Subsection{Задача поиска пути в графе}

\begin{motivation}
	\slashns

	Наша цель~--- описать $\mathtt{RP}$ алгоритм проверки наличия пути из вершины $s$ в вершину $t$ в неориентированном графе использую $\mathcal{O}(\log n)$ памяти, т.е. если путь существует, то алгоритм вернет $1$ с вероятностью большей чем $\frac{1}{2}$, а если пути нет, то алгоритм гарантировано вернет $0$.
\end{motivation}


\begin{algorithm}
	\slashns

	Сразу заметим, что можно считать, что граф не содержит кратных ребер, т.к. они не влияют на наличие пути.
	
	Опишем алгоритм. Будем в каждый момент хранить вершину, в которой находимся и количество совершенных итераций. На очередной итерации выбираем случайное ребро из вершины в которой находимся и переходим по нему. Если в какой-то момент достигнута требуемая конечная вершина, то алгоритм сразу вернет $1$. Иначе, после $poly(n)$ шагов алгоритм вернет $0$. Многочлен $poly(n)$ выберем позже.
	
	Заметим, что мы можем считать, что в графе ровно одна компонента связности, т.к. нас интересуют лишь ситуации в которых мы не нашли существующий путь, а понижение количество итераций лишь повышает вероятность ошибки.
	
	Для удобства добавим к графу петли так, чтобы число петель в сумме с числом ребер было константой для всех вершин (понятно, что петли лишь повышают вероятность ошибки нашего алгоритма).
	
	Рассмотрим матрицу смежности и назовем ее $A_G$. Пусть в каждой строке сумма чисел будет равна $R$ (она одинакова по построению). Тогда рассмотрим матрицу $A = \frac{A_G}{R}$. 
	
	Дополнительно нужно заметить, что $R \le n$, т.к. мы удалили все кратные ребра. Это будет важно ближе к концу доказательства.
	
	Н.у.о. будем считать, что алгоритм начинает работать с вершины с номером $1$. 
	
	Введем вектора $p_k \in \R^n$ по следующему правилу: координата $i$ вектора $p_k$ равна вероятности оказаться в вершине с номером $i$ после $k$ итераций. В частности, $q_0 = \left(\begin{matrix} 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{matrix}\right)$.
	
	Заметим, что на $p_k$ есть следующая рекуррента: $p_{k + 1} = Ap_k$.	
	
	\textbf{Идея решения}

	Пусть мы нашли такой полином $P(n)$, что $A^{P(n)}p \sim (\frac{1}{n}, \frac{1}{n}, \ldots, \frac{1}{n})$ для всех $p$ с нормой $1$.

	Тогда, в частности, при $p = p_0$ получим, что через $P(n)$ шагов вероятность оказаться в конечной вершине примерно равна $\frac{1}{n}$. Далее, если повторим алгоритм $n$ раз и получить вероятность ошибки, примерно равную $(1 - \frac{1}{n})^n \to \frac{1}{e}$, т.е. константную.
		
	\textbf{Вычисление ошибки}
	
	Оценим значение $A^mp$. 
	
	Известно, что матрица $A$~--- симметричная, а значит, существует ортонормированный базис $u_1, \ldots u_n$ состоящий из собственных векторов (собственные числа соответственно будут $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$). 
	
	Столбец из всех единичек является собственным вектором для числа $1$, а значит, можно считать, что $\lambda_1 = 1$.

	Выразим через базис $u_1, \ldots, u_n$ вектор $p = c_1u_1 + \ldots c_nu_n$.	

	Т.к. норма $p$ равна $1$, то $1 = \norm{\sum c_iu_i} = \sqrt{\sum c_i^2} \ge |c_i| \implies |c_i| \le 1$.
	
	Считаем $A^mp$, и получаем: $A^mp = A^m \sum c_iu_i = \sum c_i\lambda_i^mu_i = c_1u_1 + \sum \lambda_i^m \cdot c_iu_i$.
	
	Пусть мы показали, что $|\lambda_i| \le 1 - \frac{1}{poly(n)}$ при $i \in [2..n]$. Тогда выбрав $m = poly(n)\cdot \log n^{10}$ получим, что $\lambda_i^m = \left(1 - \frac{1}{poly(n)}\right)^m < \frac{1}{n^{10}}$, а значит вся сумма $\sum \norm{\lambda_i^m \cdot c_iu_i}$ не превышает $\frac{1}{n^9}$.

	Т.е. мы получили, что $A^mp = c_1u_1 + \mathcal{O}(\frac{1}{n^9})$. Это означает, что каждая из координат $A^mp$ равна $c_1 + \mathcal{O}(\frac{1}{n^9})$, а т.к. сумма всех координат равна $1$, то $c_1 = \frac{1}{n}$, что и требовалось (ошибка на $\mathcal{O}(\frac{1}{n^9})$ не влияет на значение предела). 		

	\textbf{Доказательство оценки на $\mathbf{\lambda_i}$}.

	Покажем, что $|\lambda_i| < 1 - \frac{1}{poly(n)}$ при $i \in [2..n]$.
	
	$\max\limits_{2 \le i \le n} \lambda_i = \max \norm{Au}$, где максимум берется по всем единичным векторам из пространства $(1, 1, \ldots, 1)^\perp$. Действительно, мы выделили подпространство, которое образуют векторы $u_2, \ldots, u_n$ и нашли на нем максимум $\norm{Au}$. Из курса линейной алгебры известно, что он совпадает с максимальным собственным числом.

	Таким образом, осталось показать, что $\norm{Au} \le 1 - \frac{1}{poly(n)}$ для всех $u \in (1..1)^\perp$. Рассмотрим какой-то вектор $u$ и обозначим вектор $Au$ как $v$.
	
	Введем магическую сумму $S = \sum\limits_{i, j} A_{i, j}^n(u_i - v_j)^2$. С одной стороны, $S$ можно вычислить: 
	
	$S = \sum\limits_{i, j}^n A_{ij}u_i^2 + \sum\limits_{i, j}^n A_{ij}v_j^2 - 2\sum\limits_{i, j}^n A_{ij}u_iu_j = \norm{u}^2 + \norm{v}^2 - 2\angles{Au, v} = \norm{u}^2 + \norm{v}^2 - 2\norm{v}^2  = 1 - \norm{v}^2$.
	
	Пусть $S \ge \frac{2}{poly(n)}$. Тогда $S = 1 - \norm{v}^2 \ge \frac{2}{poly(n)} \implies \norm{v} \le 1 - \frac{1}{poly(n)}$, что и требовалось.

	\textbf{Оценка на $S$}
	
	Осталось показать, что $S \ge \frac{2}{poly(n)}$. Выберем $poly(n) = 16n^4$. Тогда мы хотим $S \ge \frac{1}{8n^4}$. 
	
	Будем дополнительно считать, что в исходном графе есть хотя бы одна петля в каждой вершине (опять же, добавление петель лишь повысит вероятность ошибки алгоритма). Тогда можно оценить диагональные элементы матрицы $A$ как $A_{i, i} \ge \frac{1}{R} \ge \frac{1}{n}$.
		
	Предположим, что $\exists i : |u_i - v_i| \ge \frac{1}{2n^{3/2}}$. Тогда $S \ge \frac{1}{4n^4} \ge \frac{1}{8n^4}$, что и требовалось.
	
	Теперь пусть $\forall i : |u_i - v_i| \le \frac{1}{2n^{3/2}}$.
	
	Рассмотрим $u = (u_1, \ldots u_n)$. Н.у.о. $u_1 \ge u_2 \ldots \ge u_n$.
	
	Мы знаем, что $\norm{u} = 1$, и $u \in (1, 1, \ldots, 1)^\perp$. Это означает, что $\sum u_i^2 = 1$ и $\sum u_i = 0$.
	
	Это означает, что либо $u_1 \ge \frac{1}{\sqrt{n}}$, либо $u_n \le -\frac{1}{\sqrt{n}}$, т.е. $u_1 - u_n \ge \frac{1}{\sqrt{n}}$.
	
	С другой стороны $u_1 - u_n = (u_1 - u_2) + (u_2 - u_3) + \ldots + (u_{n - 1} - u_n)$, а значит $\exists i : u_i - u_{i + 1} \ge \frac{1}{n\sqrt{n}}$.
	
	Вернемся к графу. Пусть $T = \{u_1, \ldots u_i\}$, а $\overline{T} = \{u_{i + 1}\ldots u_n\}$, соответственно. 
	
	Т.к. граф связен, то между $T$ и $\overline{T}$ есть ребро, т.е. $A_{lk} \ge \frac{1}{n}$ ($l$ и $k$~--- номера концевых вершин этого ребра). При этом $l \le i \le i + 1 \le k \implies u_l - u_k \ge \frac{1}{n\sqrt{n}}$. 
	
	Далее, $|u_l - v_k| \ge |u_l - u_k| - |u_k - v_k| \ge \frac{1}{n\sqrt{n}} - \frac{1}{2n\sqrt{n}} = \frac{1}{2n\sqrt{n}}$, а тогда соответствующее слагаемое $A_{lk}(u_l - u_k)^2 \ge \frac{1}{4n^4} \ge \frac{1}{8n^4}$.
\end{algorithm}	

\Subsection{Снова понижение ошибки}

\begin{motivation}
	\slashns
	
	Рассмотрим $\mathtt{RP}$ алгоритм, использующий $\log n$ случайных битов.

	Мы знаем, что если повторить алгоритм $\log n$ раз, то вероятность ошибки будет $\frac{1}{2^{\log n}} = \frac{1}{n}$, при использованных $\log^2 n$ случайных бит.
\end{motivation}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Рассмотрим двудольный граф $G[X, Y]$ такой что $|X| = n$, $|Y| = n^{\log n} = 2^{\log^2 n}$ обладающий следующими свойствами:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\forall v \in Y : \deg v \le 12 \log^2 n$
		
		\item $\forall S \subseteq X, |S| = \frac{n}{2} : |N(S)| \ge n^{\log n} - n$. 
	\end{enumerate}
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns

	Пусть $A$~--- $\mathtt{RP}$ алгоритм использующий $\log n$ случайных бит. Тогда можно понизить вероятность ошибки $\mathtt{RP}$ алгоритма $A$ до $\frac{n}{n^{\log n}}$ использовав $\log^2 n$ случайных бит. 
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns

	Рассмотрим описанный выше граф. 

	Каждая вершина левой части соответствует набору случайных бит длины $\log n$. Обозначим такой набор как $\mathtt{bits(u)}$.

	Сгенерируем $\log^2 n$ случайных бит. Они определят ровно одну вершинку правой доли $v$. 
	
	Рассмотрим множество соседей вершины $v$ и запустим алгоритм $A$ используя каждый из наборов случайных бит среди соседей, т.е.
	$\forall u \in N(v) \;: A(x, \mathtt{bits(u)})$.
	
	Оценим вероятность ошибки. 

	Рассмотрим множество вершин $S \subseteq X$, на которых $A$ работает корректно. Тогда, т.к. $A \in \mathtt{RP}$, то $|S| \ge \frac{n}{2}$, а значит $N(S) \ge n^{\log n} - n$. 

	Если проверив всех соседей $v$ мы ошиблись, то $v \notin N(S)$, а таких вершин не более $n$. Это означает, что вероятность ошибки не превышает $\frac{n}{n^{\log n}}$, что и требовалось.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns

	Дополнительно заметим, что мы запустили $A$ не более чем $12\log^2 n$ раз, в то время когда прежний подход требовал $\log n$ запусков, т.е. асимптотика времени работы хоть и ухудшилась, но все еще осталось полиномиальна. 
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Графы описанного вида существуют для каждого достаточно большого $n$.	
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Сгенерируем случайный граф, а именно проведем $d = n^{\log n} \cdot \frac{4 \log ^2 n}{n}$ случайных ребер для каждой вершины
	левой доли (ребра могут повторяться, в таком случае мы все равно проводим лишь одно ребро).
	
	Проверим, что требуемые свойства выполняются с вероятностью большей $\frac{1}{2}$. Это будет означать, что существует граф, для которого будут выполнены оба свойства.
	
	\textbf{Проверим второе свойство}

	Рассмотрим множество $S : |S| = \frac{n}{2}$. 
	
	Пусть для него условие не выполняется. Это означает, что существует хотя бы $n$ вершин правой доли, такие, что для каждой вершины из $S$ мы не провели в них ребро. Для фиксированного множества вершин правой доли эта вероятность равна $\left(1 - \frac{n}{n^{\log n}}\right)^{\frac{dn}{2}} = p$
		
	Тогда вероятность, что такое множество из $n$ вершин существует не превышает $p \cdot \binom{n^{\log n}}{n}$. Осталось домножить на количество способов выбрать множество $S$ получить оценку на вероятность ошибки равную $p \cdot \binom{n^{\log n}}{n} \cdot \binom{n}{n/2}$, что меньше $\frac{1}{2}$ (проверять не будем).		
		
	\textbf{Проверим первое свойство}

	Рассмотрим конкретную вершину в правой части $u$. Обозначим как $\xi$~--- случайную величину равную степени $u$. Тогда из линейности математического ожидания: $E\xi = \frac{dn}{n^{\log n}} = 4\log^2 n$. 

	Рассмотрим величину $s = x_1 + x_2 + \ldots + x_n$, где все $x_i$ отвечают событию вида: проведено ребро из вершины левой доли с номером $i$ в вершину $u$.

	Напишем оценку Чернова: $Pr[s \ge 12\log^2 n] = Pr[s \ge (1 + 2)\mu] \le F^+(\mu, 2) = \left(\frac{e^2}{27}\right)^\mu \le \left(\frac{e}{3}\right)^{12\log^2 n}$. 	

	Осталось оценить вероятность ошибиться для одной вершины. Оцениваем, и получаем, что она не превышает $\left(\frac{e}{3}\right)^{12\log^2 n} \cdot 2^{\log^2 n} = \left(\frac{2e^{12}}{3^{12}}\right)^{\log^2 n}$.
	
	Число в скобках меньше $1$, а значит для больших $n$ все доказано. 
\end{proof}	